獨家專訪》一芳反送中風暴後，老闆首度告白：一夜間，從台灣之光變過街老鼠…

8月5日，台灣手搖茶業者一芳水果茶在微博發文，表達「支持一國兩制、譴責罷工」的訴求，隨後讓品牌捲入反送中風暴，引發港台民眾的強烈撻伐，重創一芳在兩岸三地的營收表現，事件經過三個月，董事長柯梓凱首度出面接受《商周》獨家專訪，談及這段心路歷程。

這是一芳水果茶捲入反送中風波後，董事長柯梓凱的首度告白。

8月5號，上午10點05分。當時，和家人在東京旅遊的柯梓凱滑著手機，通訊軟體突然跳出一張照片——香港中環的一芳門市外，催淚彈煙霧瀰漫，幾名年輕人正戴著口罩路過。

員工傳來訊息：「我們店門口在示威遊行，今天不能做生意了！」原來，該門市正好位在當時反送中示威者遊行必經的路段，店面大門緊閉。柯梓凱看了看，心想確實不可能做生意了，便放下手機。

上午11點，手機再次跳出訊息。員工告知，原來中環店大門口還貼了一張A4紙，上頭寫著「與香港人同行，休業一天」。如今，那張A4紙已經被翻拍貼上微博，底下正不斷湧入中國網友的批評留言。

下午兩點，那張A4紙已經成為微博置頂，遙遙領先其他議題。轉發討論數，竟高達了788萬次。

短短四小時內，大量訊息如海嘯般湧來。

管轄1000多家門市的中國總經理急得跳腳、各地代理商的微博都湧入攻擊、外送平台餓了麼立刻打電話來告知，必須下架外送、海外所有地區的代理商也不斷傳訊來詢問消息，平均每半小時就得開一次電話會議。

一片混亂之下，他參考藝人們的聲明，允許中國代理商在微博發文止血，聲明出現「堅決維護一國兩制，堅決反對暴力罷工」、「絕不容許意圖分裂國家的行徑」等字句。然而，此舉宛如提油救火，瞬間引爆了台灣與香港網友們的怒氣。連續好幾天，一芳儼然由水果茶升級為政治議題，更成為政論節目的熱門談資。

三天後，幾乎沒闔過眼的柯梓凱搭機回台。他人還在東京成田機場，身影就被眼尖網友拍照上傳臉書，寫著：「賣國賊柯梓凱要回來了！」

原先還隔著一片海，但抵達桃園機場時，他已明顯感受到事情嚴重度超乎預期。「我第一次聽到身後有人指指點點，説『那個是一芳的老闆』。我老婆還問我要不要買口罩？我說不用。」

沒想到一出關，公司直接派來兩個保鑣迎接他，「我做的事情其實一模一樣，可是一夜之間，就從台灣之光變成賣國賊了！」

但要說完全沒預期嗎？也不盡然。柯梓凱坦言，早在85度C出事時，他已經有心理準備。

近幾年，隨著兩岸局勢日漸詭譎，從品牌到企業，都因壓力開始紛紛表態。「壓力在哪？光三大外送平台讓你下架就夠受了，至少佔你總營收的4到6成！」一位不具名的餐飲業老闆告訴商周。

更極端一點，就是與台獨、港獨等字眼連在一起，引發輿論批評，形成殺雞儆猴的效果，例如去年的85度C，股價重挫至今仍未平復，市值更蒸發超過500億元，「殺一間企業給你看，大家就自動乖乖的了。」

一芳事件爆發迄今，柯梓愷始終保持沈默，終於選在事件百日後接受商周獨家專訪，還原當時狀況，也坦白這一百天來的心境與衝擊。以下是採訪概要：

Ｑ：事件發生到現在，一芳究竟損失了多少金額？受到多少影響？

從8月5號到現在，業績至少損失超過5000萬，我還另外支出了3000萬，用來做加盟主和供應商的補貼（編按：上述二者合計約佔整年營收的3％）。台灣關了30家店左右（編按：約佔台灣總店數1/6），兩岸三地業績都往下掉，展店數字也下修了，原本預計今年全球破2000家，現在變成1600，說直接一點，就是短中長期的規劃都受到很大衝擊。

海外部份整體還在成長沒錯，但只要是有華人的國家，都受到影響。例如英國倫敦比斯特村（Bicestar Village)也關了一間店，因為太多網友發信灌爆了商場官網，商場就要求一芳，要在兩週內撤出。

Ｑ：這段時間的心情？

我其實都把它當成是早晚會遇到的事，我有心理準備。之前吳寶春師傅和85度C出事的時候，有個朋友問過我的看法，我當時就回他：「早晚輪到我們家。」差別在於，他們遇到的是雷陣雨，我們遇到的是颱風。

但你要說我們運氣不好嗎？我就是盡量樂觀。如果我今天當上班族，去坐辦公室，那我就不會遇到這種麻煩事，但我選擇了創業這條路，所以我都告訴自己，人生別想著公平，本來就是你自己選的，遇到什麼都是理所當然。

Ｑ：那8月5號發佈的微博聲明，到底是不是你同意後才發佈的？

（看了記者秀出來的聲明後點頭）對，這個應該是。

我們當時參考了很多藝人的發法，他們大概都有三個聲明：香港加油，反對暴力，支持一國兩制。我當然知道發那一篇會有風險，可是我經營一個品牌，要在不同的地盤做生意，就得尊重不同人會有不同的角度....大陸要維護大陸的業績，香港要維護香港的業績，這對我來講，是很難的決定。

Ｑ：發現事件越演越烈後，你當下怎麼處理？

那一週內，台灣門市的業績大概掉了七成。當時我覺得，店數大概會從180幾家掉到個位數了。反正最壞打算就是從零開始，再回到創業原點。

8月5號那天，我立刻組了五個群組，他們的組成分別是藝人、資深媒體人、政治圈、法務、還有同仁跟股東。每個群組人數大約是五個人左右，把他們當成我的顧問團，所有聲明和決策，都先跟他們討論，聽聽大家的意見。

但老實說，當時非常緊迫，必須在很短時間內做出很多決定。我的安撫順序是員工、廠商、加盟主、朋友跟家人。那些過去曾因為一芳賺到錢，現在可能會承受損失的得先處理，例如賣牛奶的廠商，他都備好貨了，上面都印了一芳的logo，就算業績掉七成，我們還是得買下來。

Ｑ：那具體到底給了什麼補償措施？

當天晚上8點左右，我們就召開主管電話會議，當時我心裡就抓了一個數字，大概3000萬現金，看要怎樣來分配。

因為業績掉得很慘，我先推了一個支持方案，每天送現金給加盟主。前兩個星期每天送1500，後兩個星期每天送3000，直接有專人送進他們的店。光這部分大約就支出1300萬左右，就是給他們請人、培訓、買原物料的費用。另外還辦了抽一百台Gogoro的活動，幫門市衝業績，大概花了700多萬元。

接下來就是原物料補貼，有的食材成本降30%，有的降50％。另外還有閉店補助，有些店可能剛開不久，但真的就是撐不下去了，我們就把設備買回來，協助他閉店，總之就是把三千萬花到底。

Ｑ：但之前有媒體報導，説幾位加盟主聯合起來要控告總部？

這件事完全沒有發生過。事件發生到現在，我沒有接到任何一張律師函，也沒有任何法律訴訟案件。加盟生意，本來就盡量好聚好散。

對我而言，過程中最大的難處是面對廠商。很多廠商都是為了你，去收購一個更大的檸檬園，或是去圈了一個很大的牧場.....他為你多做了很多事情，但現在這些東西都賣不掉了。所以，我就跟採購說，如果這些廠商有已經做好的東西要提供，先買下來，盡可能幫他賣到國外，或是調轉到海外加盟店。

Ｑ：所以你對小農的採購量沒有因此減少？

前兩個月完全沒有！我都還是把貨吃下來了。以我們業績掉七成需要的食材量來看，我大概多備了1億元的貨。已經先做好的就買回來，然後就請他後面做少一點，或者看有沒有辦法，請他先去賣給別人。

Ｑ：很多人批評，一芳在微博上發了這樣的聲明，招牌上卻印著台灣水果茶，根本是在消費台灣。你怎麼回應這樣的質疑？

（沈默了五秒才回答）消費台灣......你覺得，這到底算行銷台灣還是消費台灣？

其實這段時間我很感慨，一芳全球每天大概賣出70萬杯水果茶，我至少讓「台灣」這兩個字，每天都被70萬人看到了。

我盡可能讓我們的產品都是MIT，也等於讓台灣的農產品銷售到全世界。以鳳梨來講，我去東南亞買可以買到更便宜的價格，品質也不差，但我全球的門市，都還是百分之百用台灣鳳梨。我們每年採購農產品的出口數字，光茶葉就2億，鳳梨醬1.5億，芋頭4000萬，粉圓6000萬.......韓國瑜賣幾顆芭樂，就可以講成這個樣子欸！

很奇妙的是，以前大家會說，哇這麼基本的飲料，你可以賣到全世界，你是台灣之光，可是一夜之間，我就變成賣國賊了，但我做的事情其實一模一樣。我的臉書也被灌爆，有人留言「你是台灣吳三桂！」，下面就一堆人+1，甚至連我住的地方都有人肉搜出來。

我點進去看，發現很多都是小朋友或大學生。我覺得這需要時間吧，他們以後出社會，或者開始做生意，也許會比較知道我當下的心情，一個風吹草動，就可能有一個市場再見，上千名加盟主沒工作的感覺。

Ｑ：如果整起事件重來一次，你覺得會有更好的做法嗎？

如果重來一次......（一個一個步驟回推，想了大約兩分鐘後才回答），我覺得真的很難。香港那張A4紙貼出來，後面就是無可避免了，我想不到其他的路徑，只能說我做的每一步，可能都有一些改善空間。

如果今天換成別的企業家，或者別的飲料品牌，我想他的發展路徑也會跟我一致。因為講實在的，沒有一個（餐飲業）老闆能承受外送平台下架，營收四到六成消失的風險，他就一定會做這樣的決定。今天是我第一個遇到，如果別人先遇到，就換別人變成賣國賊。

Ｑ：你在台灣的店數才150幾家，中國卻有1000多家，有沒有想過乾脆放棄台灣市場算了？

一點都沒有考慮。

過程中當然也有朋友跟我說，台灣你就給他放棄掉，把這部分的資源移到大陸做生意，或者拿去拼歐美市場，可以做得更大。但是，我現在雖然做全世界的生意，其實一年還是有2/3時間都在台灣，只有1/3跑其他國家，我的生活就是在這裡，如果我今天對這塊土地沒感情，大可以去長住海外啊。你看我一年在台灣繳的稅有多少？

我不覺得自己沒做錯任何事，但在這一塊，我真的是被誤會了，這個誤會需要一點時間去證明。

（那如果大家一直對你不改觀？）如果很久以後，大家還是不認同我，那也一樣，繼續做全球的生意，只是說台灣可能沒辦法做大了吧。

Ｑ：一芳爭議事件爆發，也讓不少來往兩岸的企業家戰戰兢兢，生怕踩到地雷。你對此有何建議？從這件事學到了什麼？

從日本回來那天，我就接到一個知名企業家前輩來電關心。他跟我說，如果你期待公司至少成為一間50年的企業，那這次的風暴，不過就是1/50，如果你的產品力夠強，就會反彈回來。產品力還是最關鍵，只有你的產品夠獨一無二，不可取代，才有可能不受到政治局勢或任何外在力量的壓力。

一芳過了三個月，營收從剩下3成到慢慢爬回了6、7成，主因應該還是因為消費者喜歡產品。我還收過一個網友留言，上面寫：「我很喜歡你家的飲料，但我不敢去店裡買了，拜託趕快配合這個地區的Uber Eats或Foodpanda！」

現在，不止兩岸三地在吵架，韓國跟日本競爭，也讓優衣庫在韓國被抵制，甚至有幾家店暫時停業。以經營企業來看，我只能建議格局放大一點，把商品做到夠強夠穩定，因為只要你經營非單一市場，就有太多事情不可預測。

責任編輯：陳慶徽

PS:呢個係台灣一芳老闆嘅專訪，香港總代理老闆係黃都仆街，幫唔幫襯香港一芳自行決定

台灣共芳無好下場, 要怪就怪大陸代理

結論：on9先返支那做生意

香港一芳係自己人

其實台灣同中國老細都奶共奶到仆街， 尤其係台灣總公司，根本係賣台。如果香港一芳老細係黃，肯放棄呢個品牌另外再開，絕對係一件好事

一芳果d 奶茶。 同糖水冇分別。 冇茶味

睇得出佢處理危機嘅能力唔強，雖則佢成個專訪講撚到自己盡晒力又好專業

其實只要叫中國一芳喺個份愛國聲明入邊將中國一芳同香港一芳割蓆，已經可以好大部份避免左後續嘅事
但中國一芳個聲明仲要講到香港一芳都係佢地咁樣，真係蠢撚過隻豬

奶共有代價
向毒品説不
-
完

借台灣之名含中國之撚 收皮啦

無飲過 見到就唔想飲

一張A4紙話支持香港人咁都唔得

典型唯利是圖商人囉，最慘係佢賣完台又嬲鳩人地話佢係賣國賊

支那係咁ga啦

食屎啦佢，佢國民黨架嗰時參加過佢一個分享會，講到大陸幾好幾好，仲有佢唔係唔買東南亞貨，只係運費仲貴過買返台灣，產品力？我成日飲，講真台灣大把好飲過佢賣台灣貨，出賣台灣

所以一比大陸捉撚住條經濟命脈就冇得你揀
一個國家或一家企業都係咁話

台灣本來就國家，獨你老母咩

nba 都要低頭

香港一芳老闆就算係黃啲嘢飲都好難撐得落，幾十蚊杯芋頭鮮奶畀半杯冰我，屌你睇食神學做生意架

飲得呢d台灣飲品嗌少冰是常識吧

NBA冇跪到喎

兩家茶禮咁易食咩

嗌少冰個妹妹仔木口木面話呢款冇得揀要幾多冰...

貪食支那糖衣毒藥嘅下場

係NBA叫頂到下 其他光速跪低

Mk妹

根本唔應該食兩家茶餅

北京跪到返美國，現在重未跪完

咁大陸人多係事實既,大家都差唔多價錢,你買一千杯日,大陸買二三千杯日。計人頭既野,佢冇計既。
不過,佢依家兩邊唔討好咁解遮

其實係,但我幾鍾意個珍珠。

講多無謂，條路自己揀，仆街唔洗喊

台灣一芳係深藍

香港代理深黃，有派水比前線，成間鋪都係連儂
佢話暫時唔可以唔用一芳名做生意，但合約完左會CUT

好難轉 所有配方都係人地

大陸代理唔咁做,到佢比人屌呀

做得兩邊生意遲早都死 快啲歸邊啦

因為佢選擇放棄香港市場，咁樣講係博取支那人同情，想做支那市場。 唔同成篇文真係抒發情感咩，係用來奶共架

倫敦手足好撚勁 驅逐到一間舖頭走

Nba企得好硬wo 係某d球員

香港一芳解釋咗 有約綁住

一芳其實真係唔好飲
佢地岩岩開張果時買過杯
每日一百杯限的黑糖珍珠奶茶
難飲到飲左一半就掉

Ching你來自邊個平行時空？班中國網民一直要NBA處罰morey，但NBA一直話要專重言論自由喎

入得共奴國市場你預左架啦，例牌順風順水咁賺錢？未諗過咩叫與虎謀皮？自己做嘅決定自己承受啦

食得咸魚抵得渴

簡單講，要飲一芳的話只能在香港飲

割蓆是常識
又要奶 又要扮委屈
真係不了

獨乜家
尋日鏗鏘集咪播咗

香港果間真係黃
咪乜都吊

之前仲話係支那代理自己出post
原來係大老闆扑鎚嘅

共芳

執柒咗佢啦

其實中國同台灣技術上都仲係內戰狀態
台灣商人要去敵陣做生意就實有風險架啦

香港好似係有加盟店？

應該仲多間過自己主場-台灣

將自己春袋放係人地地方就已經好大風險會比人夾啦
仲要係依個市場

鏗鏘集嗰個只係香港代理
呢篇報導係台灣總公司個老闆

香港呢個都會交保護費俾台灣，咁我令香港呢個有錢賺即係台灣果個有錢賺，所以一芳，不了

鏗鏘集個個係香港代理，呢個係台灣總公司老闆，搞清楚先嘈啦

我們當時參考了很多藝人的發法，他們大概都有三個聲明：香港加油，反對暴力，支持一國兩制。我當然知道發那一篇會有風險，可是我經營一個品牌，要在不同的地盤做生意，就得尊重不同人會有不同的角度....大陸要維護大陸的業績，香港要維護香港的業績，這對我來講，是很難的決定。屌你老母同LBJ有咩分別

做人無公關 食屎架啦

份約幾時完？

夠精簡！
好過上面幾頁紙廢話

利申：飛晒無睇

事實係賣台，扮乜可憐。

「殺一間企業給你看，大家就自動乖乖的了。」
希望黃經濟圈做到同樣效果。

共芳你收皮啦

純情大愛既連登仔一陣又跳出嚟想俾錢藍店洗
日日發夢會有黑警喺戰場上除裝同佢大愛擁抱

睇得出佢真心唔care 香港嘅生意，成個訪問感覺係：
大陸>>>> 台灣>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>香港

所以大家咪撚再去啦就算香港個老細係黃，幫襯唔落，人哋提都唔撚想提香港

姐係自私撚

由頭到尾都冇表過態

但大家要搞清楚 佢比香港是但一個職員貼左紙仔就搞到仆撚晒街 其實好撚搞笑

「發現很多都是小朋友或大學生。我覺得這需要時間吧，他們以後出社會，或者開始做生意，也許會比較知道我當下的心情」

本身都有啲同情
睇到依句就算9數啦

食三家茶禮
而家三面不是人LOL

點解唔叫14億人買？

你幫襯嘅黃店都總有食材喺所來自藍色商人，甚至佢舖位嘅業主都可能奶緊共，你想完全唔畀錢藍色商人賺？sorry呀可能你要自己去河邊捉魚

我點進去看，發現很多都是小朋友或大學生。我覺得這需要時間吧，他們以後出社會，或者開始做生意，也許會比較知道我當下的心情，一個風吹草動，就可能有一個市場再見，上千名加盟主沒工作的感覺。

台灣唔同大陸割抵L你死啦
香港就同大陸割左啦

Ching有被害妄想症？

咁老虎堂都係黃

之前見過員工派水俾人

睇到個訪問想嘔
台灣實屌得仲甘
到時唔到佢唔退出台灣市場

佢個珍珠奶茶好難飲

抵死喎
當你容許中國代理出聲明就預咗有依一日
唔好係台灣同香港攢錢

奶共係要付出代價

唔擺台灣係第一位唔好話自己台灣人

抵啦

日日飲香港代理

台灣總公司都從中獲利

總公司、代理商、加盟店
三間公司有三個立場係完全唔出奇架

入得支那市場就預左要跪啦，可以屈完你港獨再屈台獨

龍門老細表示...

天仁係黃定藍？

中國台灣人

又要個Copy and paste返出黎

你幫襯嘅黃店都總有食材喺所來自藍色商人，甚至佢舖位嘅業主都可能奶緊共，你想完全唔畀錢藍色商人賺？sorry呀可能你要自己去河邊捉魚

Btw咁大個人自己諗下啦

睇完篇報導

除非香港嗰個代理開間二芳，如果唔係都唔幫襯

任何賣港賣台奶共嘅都冇本事賺我嘅錢

我係講緊事實，提醒定而家越嚟越多藍扮黃既鋪，而之前有大量post有連登仔係諗都唔諗就話想俾錢罰人
之前又有post係連登仔ff班黑警會陣前倒戈
根本事實係大部分連登仔唔係咩法西斯，係大愛左膠，你見一路以嚟神獸咁輕手，對狗咁輕手就睇得出

真...試過仙草奶同珍奶 真心幾黃都幫唔落

比少一份
避得就避

理性討論係度串人 (最後個句)
你真係on撚9

唔知你講乜，同我個post嘅討論內容完全無關

幾撚時係台灣之光
奶共之光 賣國之光就有份
出完專訪俾台灣人屌到仆街

簡單黎講咪佢覺得邊度好賺咪幫邊度
贏左大陸市場輸香港台灣
又或者輸大陸市場贏香港台灣
佢一早已經選擇左

你覺得佢同佢團隊冇諗過？咁講啲人就會理解？咁如果中國話既然你割咗，咁你取消哂香港加盟店，停止供應所有野，咁又點解決？

人地都話佢可以索性齋做大陸市場啦，點解佢唔咁做呀？佢割咗香港同台灣情緒更加激烈呀，更加憎台灣一芳啦

Sorry呀我諗住打個比喻話你知有幾難咋
我諗住連登仔應該冇中國網民咁玻璃心咋，sorry我錯

你睇左中國一芳聲明未呀？直頭騎劫緊香港一芳架喎

我想講，任何讀過商科嘅人都知咩叫政治風險，怪只怪你自己戇尻。

你一開頭唔貪埋大陸個市場咪唔會咁撚樣囉，為利是圖嘅功利撚，收皮啦

共芳

一芳各表

你唔講政治, 政治嚟攪你啦
做生意就係有風險, 係中国做就有中国風險

睇完成編，佢既出發點係錢，講完

要賺中国人錢就預左
開始左就返唔到轉頭

至撚醒係你
水都唔好飲 東江水都係支那水

宜家講緊台式飲品又唔係必需品
與其比奶共總公司從中獲利
不如幫襯返全黃店 甚至唔飲
起碼少一份錢流去藍資/紅資度呀 濛仔

連我想講乜都唔知就衝出黎拋書包

賺到肚滿腸肥仲係度扮可憐

同意

講到有人拎支槍指住逼你奶共咁

香港代理好似有講過話賺幾多交俾台灣個數都係一樣
唔肯定係咪戴返個頭盔先

台灣共芳
香港一芳

仲話咩為台灣增加曝光率，賣比大陸點增加曝光率賣比外國先係台灣要既曝光率

十足藍屍老屎忽口吻

你接受唔到外賣平台下架
咪接受台灣生意跌7成囉

做生意包賺呀?

咪咁激動啦，得啦我錯啦🤣😂
唔好咁嬲啦，雖則我冇諗過寸你，但令到你有hard feeling都係我唔啱🙇🏻

唔出聲班中國人過一排咪又繼續飲
奶共奶成咁仲期待港台會當冇事？

黃色經濟圈，供到老闆可以自立門戶

大家都係咁架啦😂
調返轉咪一樣

呢款好似寫到明冰塊固定
不過我冇記錯應該有得揀凍定熱

講到尾，奶共
利申，支持香港一芳

好好的教材

依個真，原來外國可以咁玩

根本領錢奶共la低撚死

呢句對於連登仔黎講應該幾難聽，但又好正確

我睇左一半先發覺原來係台灣個邊...舔共唔會care佢點死

跟本冇反醒過

從來都係取捨。生意佬為錢跪低無問題, 重點係又要奶共又要係本土(台灣&香港)拎著數 呢樣先係問題。

生意佬為幾千萬出賣自己良心好正常
同埋台仔未好似我地咁共產黨殺到埋身
如果要佢放棄大陸市場應該唔止蝕5000萬

我點進去看，發現很多都是小朋友或大學生。我覺得這需要時間吧，他們以後出社會，或者開始做生意，也許會比較知道我當下的心情，一個風吹草動，就可能有一個市場再見，上千名加盟主沒工作的感覺。

小朋友同大學生就係你既TARGET CUSTOMER黎咖喎，唔中意咪叫Ｄ老野去飲囉，佢地最明白你啦。你開公司做善堂？要人地體諒你心情？

拉

你幾時做過台灣之光
台灣嗰面好多人話飲咗一次買一送一之後就無再飲過

之前係am730果陣抽中過一杯免費水果茶，又啖又難飲，得個甜字

想食兩家茶禮

其實台灣個d濕鳩水果茶聽個名以為仲好天然好健康，實際上其實就係茶加香精加糖水

全黃店
香港有邊間做到
就算係渣哥 佢係德福間鋪頭
所交既租都係交畀黨鐵

有邊個做到100%黃？
係呀 又唔係必需品呀嘛
繼續無限上綱啦

你都唔撚明黃色經濟圈點撚玩
一開始冇叫價能力 就已經屌撚走哂啲黃店
仲點樣推動落去

「有人留言「你是台灣吳三桂！」，下面就一堆人+1，甚至連我住的地方都有人肉搜出來。我點進去看，發現很多都是小朋友或大學生。我覺得這需要時間吧，他們以後出社會，或者開始做生意，也許會比較知道我當下的心情」

屌你老母又矮化後生仔
毫無悔意
收皮啦你

冇外賣平台少4-6成，出完聲明少7成
條路自己揀

Nba無得跪炸。你估佢唔想？

廢老: 我食鹽多過你食米

垃圾去到邊, 咩時候都係垃圾

人地講白d
就係唔理大陸以外市場
台灣180 間
大陸過千間，佢心諗
割你老味

定係倫敦支那人咋

morey 個到未完，點至北京，『辣幫佔士』都出聲要炒佢；講緊nba冇再 swj 上身

結論:香港果張A4紙害撚死我,逼我表態
食屎啦屌你老母

成段都係講自己係受害者, 無講過自己做錯咩野, 食屎啦

共芳 不了

又一篇洗白訪問

大陸4-6成 大過台灣7成

所以黃色經濟呢個概念係滲透緊落去

但最起碼由消費者做起先囉

河邊捉魚你都可以話條魚飲過東江水

ps.一芳不了

講到底都係想食四方飯
唔想放棄大陸市場但又唔同台灣切割
真係收皮啦

抵撚死簡單啲嚟講就係想放棄台灣市場 得償所願

其實都唔止台灣
西方國家d商人，金融才俊好多都係奶共奶到雪雪聲
奶埋袋底奶屎眼果隻
佢地理得中共係d咩人，淨係要錢

都on9 奶共咪淨係支那做生意囉 執柒曬台灣d分店佢

成篇嘢就係懶係好咁話唔會放棄台灣市場但又唔會割中国
之後啲生意又好返
台灣人比啲骨氣啦，水果茶呢啲周圍都有

但至少黃店是正常做生意去入貨，能不能完全避開就像你講的很難，但說不定也已經刻意避開藍色商人，我想真心黃會盡可能的不給藍店賺！

但香港一芳是完全避不了呀！他選擇了繼續給藍色台灣一芳有賺錢機會。
這是香港一芳可以選擇的，就算有合約也是！是他們自己要解決的而不是我們這些消費者。

但香港一芳選擇了繼續經營一芳這個品牌。

人家當初在中國狠狠的發聲明賞大家一巴掌，就因為香港一芳有分店罷工。
但現在香港一芳黃就沒事，是否證明某方已經為了賺錢跪低？
不然之前連罷工都要發聲明，現在不是更應該要發聲明譴責？

利申：
台灣人，除了再也不喝一芳以外，當初有發聲明的那些飲料店一間都不喝了。
每次路過台灣一芳都看到他生意比旁邊的其他飲料店生意爛很多，就覺得大家還是有在抵制的。

除了一芳之外，還有很多飲料店的，沒有非要喝的理由。

代理權、特許經營權都係一樣交固定費用，不論賺蝕

以台灣人身份，你講反暴力，支持一國兩制都還好
講得「絕不容許意圖分裂國家的行徑」就預左食屎啦
點睇都會比人理解做支持台灣係中國一部分
唔好講到自己咁無辜

班球員跪哂啦

ps得好
我都正想話，香港一芳繼續支持
台灣一芳，咁鐘意大陸錢，不了

占屎跪係佢嘅事喎

騎牆派

睇完都哂我時間

但還是有交固定費用給台灣一芳這個藍店囉？

香港一芳可以說自己以前不知台灣一芳藍而合作，
但現在知道對方藍了還繼續？

正常黃的人就算以前不知是藍店而消費，但知道之後還會再買嗎？我想不會吧！

但香港一芳就是繼續跟藍店合作用這個品牌，
即便說有合約問題，那也是因為利益跪低。

利申：再也不買任何一間一芳的台灣人。

推 尤其最後那句

唔會再幫襯一芳 香港老闆開其他再支持下

屌
你身為台灣人
都對呢啲事唔sensitive
神仙都救唔到啦

錢 vs 良知

其實仲有大把立場鮮明既飲品鋪
點解一定飲呢間
見到好多人話大大力懲罰就覺得好笑

自己take左side就無得怪人

扮可憐既仆街。 不飲一慌

佢知自己台灣人黎架可

有冇咁誇張
我覺得唔差wo